+++
title =  "DevOps运维监控能力调研"
date = 2019-12-31T14:34:46+08:00
tags = []
description = ""
+++

## 背景

参考JIRA http://jira.alauda.cn/browse/REQ-1824

## 遇到的问题汇总

平台信息收集
- 每次都需要现场查看并发送版本信息

部署以及环境类问题
- apiservice 不存在，导致不能正常显示工具链列表
- 集群网络有问题， 导致平台不能正常显示

工具的地址填错，版本不对等
- http://jira.alauda.cn/browse/DEVOPS-2828
- Gitlab 版本过低，无法绑定
- harbor 绑定的账户权限不够，导致无法正常绑定
- 绑定时，应当填写token，但是填写成用户名密码。导致校验不过。

工具本身服务异常
- 服务宕机
- 服务有异常提醒,但是平台上看不到

工具本身服务异常，影响了从属的资源
- http://jira.alauda.cn/browse/REQ-1898

审计类问题
- 数据被删除，没有记录

流水线问题
- 平台触发后， 流水线不能正常执行
  - 插件版本不匹配
  - 集成名称不对
  - 没有启用同步

日志类问题
- 日志看起来不太方便
- 是否能够将功能对应的日志 自动获取， 发送给后端。

组件的运维监控指标
- 组件暴露 metric
- 组件的运行监控


## 目标
- 降低DevOps 使用时出现错误的问题排查难度, 平台运维人员能进行初步的问题排查.
- 能够提前发现系统中存在的错误
- 能够进行初步的信息收集(例如组件版本等) ，以及一些关键信息的自动采集。发送给后端人员

## 整体思路

- 产品设计
  产品上提供产品功能， 辅助问题排查。  

- 交付
  [ Doing ] 研发需要在文档中，写明当前功能的排查方式和常见问题排查文档。  

### 能力

- 平台的健康纵览健康面板
  提供快捷判断当前的平台以及相关功能是否处于正常状态的能力。
- 平台 Status 页面
  提供平台基础信息采集， 健康状况纵览，平台整体的 diagnose 的能力。
- 工具 Status 页面
  提供单个工具信息采集， 健康状况纵览， 以及 diagnose的能力
- 单个资源错误调试
  提供某个资源处于异常状态下，自动给出当前故障点的能力。。
- 平台的健康报告
  提供分析一段时间内的平台健康状态的能力。

其他
- Go 组件的Profiling
1. 内存和CPU 的 profiling
2. 增加一些可用的trace
3. 增加崩溃时刻的输出，postmortem
4. 参考现有 框架的已有实现
    - apiserver profile 已经实现
    - devops api profile 已经实现
    - devops controller 未实现

- 审计
  - jenkins增加审计

## 任务拆分

[ x ] 组件监控指标增加 http://jira.alauda.cn/browse/DEVOPS-2204 -- 已完成
[  ] 以工具或功能为维度的健康监控指标  -- 推荐，优先实现 
[  ] 平台的Stats页面   -- 待讨论， 考虑部分实现
[  ] 单个资源错误调试   -- 待讨论， 考虑实现

[  ] 工具的Stats页面   -- 需要更多的信息， 来判断是否有价值
[  ] 生成平台的健康报告   -- 需要有更多的信息，来判断是否有价值
[  ] 监控面板的推广和使用策略
[  ] 组件的 profiling 
[  ] jenkins审计

# 组件监控指标增加

还需要额外增加
- devops-api 和 devops-apiserver 的请求延迟时间
  增加 请求延迟 随时间的变化统计图
- devops-controller 和 devops-apiserver的请求延迟时间
  增加 请求延迟 随时间的变化统计图

# 以工具或功能为维度的平台健康监控指标

## 目的和背景

达成 " 平台运维人员，能够通过若干个是和否的回答， 快速得出当前功能是否基本正常的结论“的目标， 可以考虑增加一个健康监控面板。

## 技术调研

增加以功能为维度的健康监控指标， 比如 jenkins的健康状况，通过若干指标来表示。
该类指标，只表示当前服务是否正常。 不进行信息类的展示。比如，启动时间，重启次数，不在该范围内。
目的是，通过若干个是和否的回答， 得出当前功能是否基本正常的结论。 
对于， 某个工具或功能的其他信息类指标，需要使用人做进一步判断的， 我们将来可以考虑通过devops/info 面板来解决。 

工具类的健康状态，以集成为维度，展示当前集成健康状态。
由于 jenkins 比较特殊，我们以工具为维度

### jenkins 工具健康状况

- POD 是否正常运行 < Jenkins UP >
- Controller Manager 是否正常启动 < Controller Manager UP >
- 是否已经启用同步功能 < Syncing Ready >
- 是否能正常访问 global 集群,原因是什么 <Global Cluster Connected>
- jenkins本身是否含有错误信息, 错误信息是什么 < Jenkins Error >
- 是否安装了我们提供的alauda插件 < Plugin Installed>
- 插件是否正常启动  < Plugin Started >
- 是否正常与 配置的集成实例 匹配  < CodeRepoService Founded>
- 插件的版本是否匹配 （同一个大版本） < Plugin Version Matched >


### Harbor 工具的健康状况

- Harbor POD 是否运行正常 
- 是否是我们支持的版本
- devops-controller 和 harbor 的连接是否正常

### GitLab 工具的健康状况

- GitLab POD 是否运行正常
- 是否是我们支持的版本
- devops-controller 和 gitlab 的连接是否正常

### devops 组件的健康状态

- apiserver 运行是否正常
- controller 运行是否正常
- controller 和 API Server的连接是否正常
- api 运行是否正常
- api 组件 和 apiserver 之间的请求是否正常

## 监控面板设计

**独立的devops/healthy 监控面板**

  - 以 *工具名称* 为过滤， 展示 相应工具/功能的健康指标  
    监控指标 横轴为时间， 纵轴使用1 表示 正常， 0 表示不正常。  
    只含有 0 或者 1 类型的监控。便于判断。
  - devops 相关组件的健康指标，默认展示

## 技术实现 
TODO


# 平台 Status 页面

## 目标和背景

运维和oncall 可以通过 status, 纵览当前系统的运行状态，根据异常信息，通过排除文档进行排查解决 ，或者将需要的信息发送给后端同事。

### Status 页面

**增加/console-devops/status页面**

- 组件的版本信息， 包括 组件名称，版本号， COMMIT_ID  ???????? 技术上可能会影响能够拿到的信息
  - DevOps-API, v2.8.1, df33fds
  - DevOps-APIServer, v2.8.1, dfad2rrf
  - DevOps-Controller, v2.8.1, dfad2rcf
- 平台的健康状态， 嵌入 `devops/healthy` 监控面板
- diagnose 功能（参见 存在问题 分析）

#### 存在问题
由于，一些网络连接是否正常， 我们只是 提供了是否的指标，如果 网络连接不正常，我们是无法知道 究竟发生了什么。  
如果要解决类似的问题，有两种办法  
1. 告诉 用户 如何通过日志，查看具体的网络连接错误原因。
  - 优势: 成本最小
2. 增加 diagnose 按钮，调用diagnose api, 调用相同的逻辑, 返回当前的错误原因
  - 优势: 用户所见所得，可以看到当前的错误原因，以及更多的详细信息。
  - 劣势: 无法解决想要查看历史原因的问题， 相对于1，有一定的成本。

考虑目前，我们先使用1 方案，排查文档写清楚即可，然后再看反馈。

备注： diagnose api 如果要做的化，后续可以考虑， 聚合 当前的健康指标的值，同时给出当前健康指标的一些详细信息。
  比如， 网络连接不正常时的错误信息。另外，可以再附加其他组件的 其他统计类信息，比如 jenkins的错误信息等等。
  现在想到的诉求: 
    - api 和 apiserver 组件连接不正常时的错误信息
    - controller 和 apiserver 组件连接不正常时的错误信息
    - 某个jenkins的错误和警告信息
  这个目前看， 如果存在了 健康面板的情况下， 这个诉求有多强，还不是很确定。可以在上了健康面板之后，再考虑。
  另外， diagnose 本身，可以支持 单个资源的diagnose， 这样 diagnose 本身 就是 平台 diagnose/ 资源 diagnose.


# 单个资源错误调试

## 背景

能够给用户提供一个快速诊断 当前资源状态不正常时的便捷工具，同时提供相应的排查方案。

这个有两方面的考虑   
1. 当单个资源出现错误时，增加链接，传递 kind, reason 到排查手册，定位到具体的排查文档。  
  例如，绑定 jenkins 出现用户名密码校验错误时，连接kind=Jenkins reason=UnAuthorized到排查手册，提示 密码应该是token 等等。
  如果文档不存在，则提示未收录该错误信息
2. 单个资源的diagnose
  (适用于某些特殊场景，当前资源可能没有错误，但是处于非预期的状态，例如流水线一直处于已触发状态)
  单个资源提供diagnose api, 返回该资源依赖的信息和配置返回。如果有非预期的状态， 则给出排查文档建议。

对于 功能 1， 直接做到产品的正常交互上，可能不合适。因为，
  a. 对于平台的使用者，不适合直接查看 devops-docs-x.
  b. 这个功能对与平台维护者而言，增加的是，方便查找文档的快捷方式。 这个可能带来的好处并不是最核心的。
      现在的状态下，只要用户看到错误提示， 我们的排查文档够全，就能找到内容。

对于功能 2，本质上是对排查文档的 一个技术化实现， 不需要用户自己去跟着排查文档一步一步来，进行分析。
  例如， 当发现流水线不正常时， 可以通过调用当前资源的diagnose, diagnose 访问当前的各个指标，根据不同的指标，来给出综合的结论。

所以，可以考先做一个单个资源diagnose。

## 功能设计

**平台status页面增加diagnose**

在 status 页面，增加一个 diagnose 按钮， 用户选择资源 scope， 资源ns， 资源名称， 点击 diagnose， 返回 diagnose 结果。
结果包含三部分

- 是否正常
- 各个指标详情
- 解决建议

## 技术实现 

TODO
























